\section{Prinzip eines GeoMIS}
Um die verteilten Geodaten der geodatenhaltenden Stellen über ein Portal nutzbar zu machen müssen diese in einer zentralen Stelle gesammelt werden, dem GeoMIS. Dies ist ein Metadaten-Informationssystem für Geodaten, damit ist es möglich alle beschreibenden Daten der Datensätze für den Nutzer durchsuchbar zu machen.
\newline \newline
Das GeoMIS erfordert, dass die genannten Stellen die Metadaten ihrer Dienste in dieses einpflegen. Dadurch haben Nutzer nun die Möglichkeiten die Metainformationen zu finden und zuletzt diese auch in einen WebViewer einzubinden und somit zu nutzen.
\newline \newline
Anhand des GeoMIS.Sachsen \footnote{GeoMIS.Sachen \url{https://geomis.sachsen.de/}} ist die Nutzung eines GeoMIS sehr gut zu veranschaulichen. Beispielsweise befindet sich der Nutzer auf der Suche nach Bodenrichtwerten aus den letzten Jahren um die Entwicklung dieser zu betrachten.
\newline \newline
Das GeoMIS.Sachsen bietet Bodenrichtwerte zurückgehend bis ins Jahr 2009, die Suchergebnisse sind in der Abbildung \ref{GeoMISSachsen} zu erkennen.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.9\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/images/GeoMISSachsen.png}
    \end{minipage}
    \caption{Auflistung der Suchergebnisse zu Bodenrichtwerten im GeoMIS.Sachsen.\\(Screenshot: GeoMIS.Sachsen)}
    \label{GeoMISSachsen}
\end{figure}
\newpage
Such hinzufügen zum WebViewer muss der Nutzer nur noch den Button „Im Kartenviewer öffnen“ nutzen. In der Abbildung \ref{Bodenrichtwert2020} ist der gefundene Datensatz „Bodenrichtwerte Sachsen 2020“ zu sehen.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.9\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/images/Bodenrichtwert2020.png}
    \end{minipage}
    \caption{Abbildung des Dienstes Bodenrichtwert Sachsen 2020.\\(Screenshot: GeoViewer.Sachsen)}
    \label{Bodenrichtwert2020}
\end{figure}
\newpage